\subsection{Iteraciones del método Simplex}
\label{sec:iteraciones_simplex}

Una vez se ha construido la tabla Simplex inicial, se procede a iterar el método Simplex hasta alcanzar la solución óptima. El proceso de iteración no es complicado, de hecho, lo más largo y tedioso suele ser el proceso previo de construcción de la tabla Simplex inicial. De igual manera, depende mucho del problema que se esté resolviendo. Simplex es un método general que sirve para cualquier PPL que pueda ser transformado para cumplir con las condiciones del método Simplex.

A continuación veremos el proceso de iteración del método Simplex paso a paso.

\subsubsection{Algoritmo Simplex Paso a Paso (después de construir la tabla inicial)}
Para mostrar el algoritmo paso a paso, vamos a tener en cuenta las siguientes consideraciones:
\begin{itemize}
  \item Asumimos un problema de \textbf{maximización} y está en su forma estándar.
  \item La tabla Simplex muestra \(-\bar{c}_j\) en la fila \(z\).
  \item Variables artificiales están presentes (Fase I), pero el algoritmo es idéntico para Fase II.
\end{itemize}

Y se supondrá una tabla genérica de la siguiente forma:
\[
\begin{array}{c|cccccc|c}
\beta & x_1 & x_2 & \cdots & h_i & \alpha_j & \cdots & B \\
\hline
\beta_1 & a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1i} & a_{1n} & \cdots & b_1 \\
\beta_2 & a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2i} & a_{2n} & \cdots & b_2 \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots & & \vdots \\
\beta_k & a_{k1} & a_{k2} & \cdots & a_{ki} & a_{kn} & \cdots & b_k \\
\hline
z & -\bar{c}_1 & -\bar{c}_2 & \cdots & -\bar{c}_i & -\bar{c}_n & \cdots & -\sum b_i \\
\end{array}
\]
donde:
\begin{itemize}
  \item \(x_1, \, x_2, \, \cdots ~\) son todas las variables de decisión, \(h_i\) todas las variables de holgura o superfluas y \(\alpha_j\) todas las variables artificiales,
  \item \(\beta_1, \, \beta_2, \, \cdots ~\) son todas las variables que pertenecen a la base \(\beta\),
  \item \(a_{ij}; ~~ i,j \in \mathbb{N}\) son los coeficientes de la matriz de restricciones \(A\) asociados a cada variable \(x_i,\, h_i\) o \(\alpha_i\),
  \item \(b_1,\, b_2,\, \cdots , \, b_k\) son los términos independientes de la matriz \(B\)
  \item La última fila corresponde a los costos reducidos \(-\bar{c}_i\) asociados a cada variable, y por otro lado \(-\sum b_i\) es el opuesto de la suma de todos los términos independientes. 
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[danger_box, title=Atención]
  Al principio, cuando tenemos por primera vez la tabla simplex armada, los coeficientes \(a_{ij}\) se corresponderán con los de la matriz \(A\), pero a medida que se realicen iteraciones, irá cambiando. Es importante que sepa que cuando nos referimos a \(a_{ij}\) en la tabla simplex estamos haciendo referencia a esa fila y columna específica de la matriz de coeficientes de \textbf{la tabla Simplex}. Lo mismo aplica para \(b_i\), al principio se corresponderá con \(B\), luego no necesariamente lo hará.
\end{tcolorbox}
Veamos cada paso del algoritmo.

\paragraph{Paso 1: Verificar optimalidad}

El objetivo de este paso es evaluar si la solución básica actual (correspondiente a la tabla del método Simplex que ya has construido) es óptima. Esto se hace observando la fila de los \textit{coeficientes reducidos} (comúnmente llamada fila \(z\)) en la tabla.

En términos prácticos, debes observar los coeficientes de la fila \(z\), excluyendo la columna del término independiente \(B\):
\begin{itemize}
  \item Si todos los costos reducidos son mayores o iguales a cero, es decir, \(-c_i \geq 0\), entonces ya no es posible mejorar más el valor de la función objetivo. Esto indica que la solución actual es \hl{óptima}.
  \item Si algún costo reducido es negativo (\(-\bar{c}_i<0\)), significa que al aumentar el valor de la variable correspondiente, se podría mejorar (reducir, en caso de minimización) el valor de la función objetivo. Por tanto, aún no se ha alcanzado la solución óptima, y se debe continuar con la iteración (Paso 2).
\end{itemize}

El fundamento teórico tras este paso lo vimos anteriormente, pero en resumen es el siguiente: En el método Simplex, el valor de cada coeficiente en la fila \(z\) representa el costo reducido de introducir la variable correspondiente en la base. Estos coeficientes suelen expresarse como \(-\bar{c}_j\), donde: \(\bar{c}_j = c_j - c_\beta^T A_\beta^{-1} A_j\), el costo reducido asociado a la variable \(x_j\).
Entonces:

Si \(-\bar{c}_j \geq 0\) para todos los \(j\), eso significa que \(\bar{c}_j \leq 0\). En este caso, introducir cualquier variable no básica en la base no mejora el valor de la función objetivo, por lo tanto, la solución es óptima.

En cambio, si \(-\bar{c}_j < 0\) para algún \(j\), es decir, \(\bar{c}_j > 0\), entonces aumentar \(x_j\) mejoraría la función objetivo (en un problema de minimización), y se debe continuar iterando.

Este paso responde a la pregunta: ¿ya hemos optimizado la función objetivo con las variables básicas actuales?

Si todos los coeficientes en la fila \(z\) son positivos o cero, entonces sí: no hay variables no básicas que puedan mejorar el valor de \(z\).

Si hay coeficientes negativos, entonces no: existe al menos una variable que, al entrar a la base, podría mejorar el resultado. En ese caso, se procede al siguiente paso del algoritmo (selección de variable entrante y saliente).

\begin{tcolorbox}[title=Resumen del paso 1]
  \noindent \textbf{Objetivo}: Determinar si la solución actual es óptima.

  \noindent \textbf{Regla}:
  \begin{itemize}
    \item Si todos los coeficientes en la fila \(z\) (excluyendo la columna \textit{B}) son \(\geq 0\) (positivos) \(\rightarrow\) Solución óptima alcanzada.
    \item Si hay algún coeficiente \(< 0\) (negativo) \(\rightarrow\) Ir al Paso 2.
  \end{itemize}

  \noindent \textbf{Fundamento}:
  \begin{itemize}
    \item Coeficiente en fila \(z = -\bar{c}_j\).
    \item \(-\bar{c}_j \geq 0\) implica \(\bar{c}_j \leq 0\) (no hay variables que mejoren \(z\)).
  \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\paragraph{Paso 2: Seleccionar variable entrante}

El paso 2 del método Simplex, denominado ``Seleccionar variable entrante'', es el segundo paso de cada iteración una vez que se ha verificado que la solución actual no es óptima. Aquí se toma una decisión clave: qué variable no básica se incorporará a la base, desplazando a alguna de las actuales.

El objetivo es identificar cuál variable \textbf{no básica} debe ingresar a la base. Esta elección busca mejorar el valor de la función objetivo \(z\) de la manera más eficiente posible, dado el estado actual del sistema.

Para hacer esta selección, se utiliza la fila \(z\) de la tabla simplex, donde están los costos reducidos \(-\bar{c}_j\):
\begin{itemize}
  \item Se identifica el coeficiente más negativo en la fila \(z\) (excluyendo el término independiente). Esto se debe a que un coeficiente más negativo implica que aumentar esa variable no básica reduce el valor de \(z\).
  \item Si hay empate entre varios coeficientes igualmente negativos, se puede:
  \begin{itemize}
    \item Elegir cualquiera (esto puede llevar a diferentes caminos, pero en teoría todos válidos), o
    \item Aplicar una regla de desempate, como la Regla de Bland, que elige la variable de menor índice para evitar ciclos.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Desde el punto de vista teórico los coeficientes de la fila \(z\) están dados por \(-\bar{c}_j = c_j - c_\beta^T A_\beta^{-1} A_j\). Como explicamos antes, este valor representa cuánto cambiará la función objetivo si se introduce una unidad de la variable \(x_j\) a la solución (es decir, si se la incorpora a la base). Cuanto más negativo sea \(-\bar{c}_j\), más positivo será \(\bar{c}_j\), y por tanto, mayor será la reducción de \(z\) si se introduce esa variable.

En otras palabras, estamos buscando la variable con el mayor potencial para reducir el valor de la función objetivo, que es precisamente aquella con el \(-\bar{c}_j\) más negativo.

Este paso responde a la pregunta: ¿cuál de las variables no básicas, si la incorporamos a la base, más mejora la función objetivo?

La respuesta es: aquella cuya columna en la fila \(z\) tiene el valor más negativo. Aumentar esa variable generará la mayor mejora inmediata en \(z\), por lo tanto es la candidata ideal para entrar en la base.

\begin{tcolorbox}[title=Resumen del paso 2]
  \noindent \textbf{Objetivo}: Elegir la variable que ingresa a la base para mejorar \(z\).
  
  \noindent \textbf{Regla}:
  \begin{itemize}
    \item Seleccionar la columna con el coeficiente más negativo en la fila \(z\).
    \item Si hay empate, elegir cualquiera (o usar regla de Bland).
  \end{itemize}
  
  \noindent \textbf{Fundamento}: El coeficiente más negativo en fila \(z\) (\(-\bar{c}_j\)) corresponde al \(\bar{c}_j\) más positivo, que genera la mayor mejora en \(z\).
\end{tcolorbox}

\paragraph{Paso 3: Seleccionar variable saliente (Ratio Test)}

El \textit{paso 3 del método Simplex}, denominado ``\textit{Seleccionar variable saliente (Ratio Test)}'', completa la decisión de qué variable debe entrar y cuál debe salir de la base en la iteración actual. Este paso asegura que el movimiento hacia una nueva solución básica \textbf{sea factible}, es decir, no viole las restricciones del problema.

El objetivo es determinar \textit{cuál de las variables básicas actuales \hl{debe salir de la base}} al incorporar la nueva variable entrante. Esto se hace asegurando que el nuevo punto al que se avanza permanezca dentro de la región factible (es decir, que todas las variables sigan siendo no negativas).

Una vez que se ha elegido la variable entrante (la columna con el coeficiente más negativo en la fila \(z\)), se aplica el llamado \textit{``Test del cociente''} o \emph{Ratio Test} para decidir la variable saliente. El ratio test trabaja \textbf{solo con las filas correspondientes a las restricciones}, es decir, las filas correspondientes a \(a_i\).

El procedimiento consiste en los siguientes pasos:
\begin{enumerate}
  \item Se toma la columna de la variable entrante en la tabla actual. Llamaremos a esa columna entrante \(e\). De esa columna se consideran todas las filas menos \(z\).
  \item De la columna anterior (\(e\)), se observa cada uno de los valores (o cada una de las filas). Solo se tendrá en cuenta aquellos valores que sean positivos. Llamemos a cada valor positivo \(p_i\) de la columna \(e\) de la siguiente manera: \(e_{pi}\)
  \item Para cada uno de los valores positivos del paso anterior, se aplica la siguiente operación:
  \[
    \text{Ratio}_i = \frac{b_i}{e_{pi}}
  \]
  donde \(b_i\) es el término independiente correspondiente a la fila evaluada y \(e_{pi}\) su respectivo coeficiente. Si no ha quedado del todo claro, más adelante se verá un ejemplo.
  \item El menor ratio positivo determina cuál variable básica se vuelve cero primero al aumentar la variable entrante. Esa variable será la saliente: es la que abandona la base. En otras palabras, se elige como saliente aquella fila que ha dado el ratio positivo más pequeño.
\end{enumerate}

Desde el punto de vista teórico, este paso garantiza que el movimiento en la dirección de la variable entrante sea \textbf{factible}, es decir, que todas las variables básicas permanezcan no negativas y no viole ninguna restricción de desigualdad original.

Al elegir la cantidad máxima que puede incrementarse la variable entrante sin hacer negativa alguna variable básica, se asegura que el nuevo vértice factible es \emph{vecino del actual} y se mantiene dentro del \emph{poliedro de soluciones factibles}.

Este paso refleja una transición a lo largo de una \emph{arista del poliedro factible} en la dirección que más mejora \(z\), deteniéndose justo en el
siguiente vértice (nueva solución básica).

\begin{tcolorbox}[interesting_data, title=Caso especial: problema no acotado]
  Si \textbf{todos los coeficientes} en la columna de la variable entrante son \(\leq 0\), entonces no se puede aplicar el Ratio Test, ya que aumentar la variable entrante haría que todas las variables básicas crezcan (o no se afecten), y \emph{nunca decrezcan}, lo que implica que no hay ningún límite superior que detenga el crecimiento de la variable entrante.

  Este escenario indica que el problema \textbf{no está acotado}, es decir, que la función objetivo \emph{puede seguir mejorando indefinidamente}, y por lo tanto no existe una solución óptima finita.
\end{tcolorbox}

Este paso responde a la pregunta: ¿Qué variable debe salir de la base para mantener la factibilidad cuando una nueva variable entra?

La respuesta se obtiene aplicando el Ratio Test.

\begin{tcolorbox}[title=Resumen del paso 3]
  \noindent \textbf{Objetivo}: Determinar qué variable abandona la base.
  
  \noindent \textbf{Regla}:
  \begin{enumerate}
    \item En la columna de la variable entrante, considerar solo coeficientes \(> 0\).
    \item Calcular ratio para cada fila \(i\): 
     \(
     \text{Ratio}_i = \frac{B_i}{A_{i,\text{entrante}}}
     \)
    \item Seleccionar la fila con el menor ratio positivo.
    \item La variable básica de esa fila es la variable saliente.
  \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\paragraph{Paso 4: Realizar pivoteo}

El \textit{Paso 4 del método Simplex}, frecuentemente llamado \textit{``Paso de pivoteo''}, es el proceso algebraico que actualiza toda la tabla del método Simplex luego de decidir qué variable entra y cuál sale de la base. Su objetivo es producir una \hl{nueva solución básica factible}, en la que se espera que el valor de la función objetivo haya mejorado.

El objetivo de este paso es \textbf{actualizar la tabla} del método Simplex de acuerdo con el cambio de base (variable entrante y saliente) que se determinó en el Paso 3. Esta actualización garantiza que la nueva tabla represente un sistema equivalente, pero con una \textbf{nueva base} que contiene la variable entrante.

Este paso consiste en:
\begin{enumerate}
  \item Identificar el pivote: El \textbf{pivote} es el elemento ubicado en la \textbf{intersección} de la columna de la \textbf{variable entrante} y la fila de la \textbf{variable saliente}. Este valor será utilizado para transformar la fila y la columna asociadas.

  \item Normalizar la fila pivote: Se transforma la fila pivote dividiendo cada uno de sus elementos (incluyendo el término independiente y el coeficiente en la fila \(z\), si corresponde) por el valor del pivote. El propósito es convertir el pivote en 1, lo que permitirá más adelante convertir los demás elementos de su columna en cero.\\ \emph{Ejemplo}: si el pivote es 3 y la fila pivote es \((3,\;6,\;9)\), después de la normalización se convierte en \((1,\;2,\;3)\) (se ha dividido todo por 3).

  \item Hacer ceros en la columna pivote (excepto en fila pivote): Se aplica \emph{eliminación gaussiana}\footnote{operaciones elementales de filas y columnas} para anular todos los demás elementos de la \textbf{columna de la variable entrante}, excepto el 1 que ahora ocupa la posición del pivote. Para cada fila \(i\) (incluyendo la fila \(z\)), se realiza:
    \[
      \text{Nueva Fila}_i
      = \text{Fila}_i
      - \bigl(\text{Coeficiente}_{i,\mathrm{entrante}} \times \text{Fila Pivote}\bigr).
    \]
  Esto asegura que en todas las demás filas, la columna correspondiente a la variable entrante tenga valor 0, excepto en la fila pivote donde tiene 1, convirtiendo la columna en parte de una matriz identidad.

  \item Actualizar la base: En la columna de variables básicas (frecuentemente llamada ``Base''), se reemplaza la variable que salió con la variable que entró. Esto formaliza el cambio de base, reflejando la nueva estructura de la solución básica factible.
\end{enumerate}
Este paso es fundamental porque garantiza que la nueva tabla es equivalente al sistema original, pero reescrita en función de una nueva base, que e|l sistema se mantenga en forma \textbf{canónica} (o forma estándar) y que la nueva solución siga siendo factible (todas las variables básicas siguen siendo \(\ge 0\)) y, si el procedimiento se realizó correctamente, \textbf{mejora o mantiene} el valor de la función objetivo.

Geométricamente, este paso corresponde a \textit{avanzar de un vértice del poliedro (o politopo) factible al siguiente vértice adyacente}, a lo largo de una arista que mejora el valor de la función objetivo.

Este paso responde a la pregunta: ¿Cómo actualizamos la tabla para reflejar el nuevo vértice factible al que nos hemos movido?

La respuesta es aplicar el \textbf{proceso de pivoteo}, que consiste en:
\begin{enumerate}
  \item Normalizar la fila pivote.
  \item Anular el resto de la columna pivote.
  \item Actualizar la base.
\end{enumerate}

Al final, se obtiene una nueva tabla lista para iniciar nuevamente el Paso 1.

\begin{tcolorbox}[title=Resumen del paso 4]
  \noindent \textbf{Objetivo}: Actualizar la tabla para la nueva base.
  
  \noindent \textbf{Pasos}:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Identificar el pivote}: Intersección de columna entrante y fila saliente.
    \item \textbf{Normalizar la fila pivote}: Dividir toda la fila por el valor del pivote para convertirlo en 1. Por ejemplo si el pivote es 3, dividir toda la fila por 3.
    \item \textbf{Hacer ceros en la columna pivote (excepto en fila pivote)}: Para cada fila \(i\) (incluyendo fila \(z\)):
       \[
       \text{Nueva Fila}_i = \text{Fila}_i - (\text{Coeficiente}_{i,\text{entrante}} \times \text{Fila Pivote})
       \]
    \item \textbf{Actualizar la base}: Reemplazar variable saliente por variable entrante en la columna ``Base''.
  \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\paragraph{Paso 5: Actualizar la fila \(z\) y \textit{B} y repetir el proceso}

Realmente este no es un paso explícito como el resto de pasos, pero me parece útil mencionarlo para que puedas verificar que la tabla sigue siendo consistente. Además me parece muy importante destacar que si el problema ha llegado a su solución óptima, se detecta en el paso 1, no en este paso.

\begin{tcolorbox}[title=Resumen del paso 5]
  \noindent \textbf{Objetivo}: Actualizar la fila \(z\) y \textit{B} y repetir el proceso.
  
  \noindent \textbf{Nota}: La fila \(z\) se actualiza en el Paso 4 (operaciones fila). Si todo es consistente, repetir.
  
  \noindent \textbf{Verificar consistencia}:
  \begin{itemize}
    \item El nuevo \textit{B} en fila \(z\) debe ser el valor actual de \(z\).
    \item Coeficientes de variables básicas en fila \(z\) deben ser 0.
  \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Ejecución del método con un ejemplo}

Continuando con el ejemplo de la sección anterior:

\paragraph{Iteración 1}

\textbf{Paso 1}: Coeficientes en \(z\): \([-2, 0, 1, 0, 0]\). Hay un coeficiente negativo (\(-2\)) \(\rightarrow\) No estamos en la solución óptima.

Tabla inicial:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    a_1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 4 \\
    a_2 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & -2 & 0 & 1 & 0 & 0 & -6 \\
  \end{NiceMatrix}
\]
  
\textbf{Paso 2}: Variable entrante = \(x_1\) (coeficiente más negativo: \(-2\)).

\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-2}{4-2}
    ]
    \beta & \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(x_1\)};
 & x_2 & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    a_1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 4 \\
    a_2 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & -2 & 0 & 1 & 0 & 0 & -6 \\
  \end{NiceMatrix}
\]

\textbf{Paso 3}: Realizamos el cálculo de Ratio Test para cada fila con coeficiente positivo:
\begin{itemize}
  \item Fila 1: tiene coeficiente 1, entonces calculamos: \\
  \[\text{Ratio}_1 = \frac{4}{1}\]
  \item Fila 2: tiene coeficiente 1, entonces calculamos: \\ 
  \[\text{Ratio}_2 = \frac{2}{1}\]
\end{itemize}
La fila 2 presenta el menor Ratio, por lo tanto seleccionamos la fila 2, y la variable saliente es \(a_2\)
\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-2}{4-2}
    \rectanglecolor{red!20}{3-2}{3-7}
    \rectanglecolor{yellow!50}{3-2}{3-2}
    ]
    \beta & \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(x_1\)};
 & x_2 & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    a_1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 4 \\
    \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=red, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(a_2\)}; & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & -2 & 0 & 1 & 0 & 0 & -6 \\
  \end{NiceMatrix}
\]
Con esto nos queda marcado el pivote en color amarillo para el paso 4.

\textbf{Paso 4}: El pivote es el elemento de intersección entre la columna de la variable entrante y la fila de la saliente (\(x_1\) y \(a_2\)).
Realizamos la normalización de cada fila:

\begin{itemize}
  \item Normalizar fila \(a_2\): Ya es 1, no hacemos nada.
  \item Normalizar fila \(a_1\): No es 0, aplicamos operaciones fila:
  \[[1, 1, 0, 1, 0, 4] - (1 \times [1, -1, -1, 0, 1, 2]) = [0, 2, 1, 1, -1, 2]\]
  \item Fila \(z\): No es 0, aplicamos operaciones fila:
  \[[-2, 0, 1, 0, 0, -6] - (-2 \times [1, -1, -1, 0, 1, 2]) = [0, -2, -1, 0, 2, -2]\]
\end{itemize}
Nueva base: \(\{a_1, x_1\}\). Tabla resultante:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    a_1 & 0 & 2 & 1 & 1 & -1 & 2 \\
    x_1 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & 0 & -2 & -1 & 0 & 2 & -2 \\
  \end{NiceMatrix}
\]
  
\paragraph{Iteración 2}

\textbf{Paso 1}: Aún hay valores negativos en la fila \(z\), continuamos iterando. 

\textbf{Paso 2}: El valor más negativo es \(-2\) correspondiente a la columna asociada a \(x_2\). Entonces seleccionamos la columna 2.

\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-3}{4-3}
    ]
    \beta & x_1 & \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(x_2\)}; & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    a_1 & 0 & 2 & 1 & 1 & -1 & 2 \\
    x_1 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & 0 & -2 & -1 & 0 & 2 & -2 \\
  \end{NiceMatrix}
\]

\textbf{Paso 3}: Calculamos los Ratio test para todas las filas no negativas. En este caso hay solo una fila no negativa, la fila 1.

El Ratio test es:
\[
  \text{Ratio}_1 = \frac{2}{2} = 1
\]
Como no hay otro ratio para comparar y este cumple con ser no negativo, entonces seleccionamos la fila 1 como saliente:
\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-3}{4-3}
    \rectanglecolor{red!20}{2-2}{2-7}
    \rectanglecolor{yellow!50}{2-3}{2-3}
    ]
    \beta & x_1 & \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(x_2\)}; & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=red, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(a_1\)}; & 0 & 2 & 1 & 1 & -1 & 2 \\
    x_1 & 1 & -1 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & 0 & -2 & -1 & 0 & 2 & -2 \\
  \end{NiceMatrix}
\]

\textbf{Paso 4}: Del paso anterior nos queda marcado el pivote (intersección \(a_1\) y \(x_2\)), entonces ahora normalizamos las filas:
\begin{itemize}
  \item Fila 1: El valor del pivote debe ser 1, en este caso no lo es, así que dividimos la fila por el valor del coeficiente. En este caso 2:
  \[
    \frac{1}{2}[0, 2, 1, 1, -1, 2] = \left[0, 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right]
  \]
  \item Fila 2: No es cero, por lo tanto aplicamos la operación fila:
  \[
    [1, -1, -1, 0, 1, 2] - (-1)\left[0, 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right] = \left[1, 0, -\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 3\right]
  \]
  \item Fila \(z\): No es cero, por lo tanto aplicamos la operación fila:
  \[
    [0, -2, -1, 0, 2, -2] - (-2)\left[0, 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}, -\frac{1}{2}, 1\right] = \left[0, 0, 0, 1, 1, 0\right]
  \]
\end{itemize}
Nueva base: \(\{x_1,x_2\}\). Tabla resultante:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & a_1 & a_2 & B \\
    \hline
    x_2 & 0 & 1 & 1/2 & 1/2 & -1/2 & 1 \\
    x_1 & 1 & 0 & -1/2 & 1/2 & 1/2 & 3 \\
    \hline
    z & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  \end{NiceMatrix}
\]

\paragraph{Iteración 3}

\textbf{Paso 1}: Todos los costos reducidos son positivos, se ha llegado a la solución óptima.

En este caso, haber llegado a la solución óptima no significa haber resuelto el problema original, sino que se ha resuelto el problema auxiliar.

Nuestra solución básica factible inicial es \(x_1=3\) y \(x_2=1\). En este caso, como el PPL inicial era (ejemplo \ref{ej:fase_1}):
\begin{align*}
  \text{maximizar} \quad  &z = 3x_1 + 2x_2\\[3pt]
  \text{sujeto a:} \quad  &x_1 + x_2 = 4\\
                          &x_1 - x_2 \geq 2\\
                          &x_1, x_2 \geq 0
\end{align*}
Vemos que si realizamos el gráfico para analizar las soluciones factibles del PPL \(x_1=3\) y \(x_2=1\) será un punto esquina.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      xlabel={$x_1$},
      ylabel={$x_2$},
      xmin=0, xmax=6,
      ymin=0, ymax=6,
      grid=major,
      axis lines=center,
      legend pos=north east,
      width=10cm,
      height=8cm
  ]

  % Restricción 1: x1 + x2 = 4
  \addplot[orange, thick, dashed, domain=0:5, name path=A] {-1*x + 4};
  \addlegendentry{\(x_1 + x_2 = 4\)}

  % Restricción 2: x1 - x2 >= 2
  \addplot[blue, thick, dashed, domain=0:5, name path=B] {x-2};
  \addlegendentry{\(x_1 - x_2 \geq 2\)}

  % Función objetivo (para un valor de z=11): 11 = 3x1 + 2x2
  \addplot[red, thick, domain=0:5, name path=C] {-(3/2)*x + (11/2)};
  \addlegendentry{\(11 = 3x_1 + 2x_2\)}

  % Región factible
  \addplot[cyan, ultra thick , domain=3:5, name path=E] {-x + 4};
  \addlegendentry{Región factible}

  % Puntos vértices de la región factible
  \addplot[only marks, mark=*, mark size=3pt, color=black] 
  coordinates {(4,0) (3,1)};

  % % Etiquetas de los vértices
  \node at (axis cs:4,0) [above right] {B (4,0)};
  \node at (axis cs:3,1) [above right] {A \(\left(3,1\right)\)};

  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfico del PPL original}
  \label{fig:ppl_simplex_grafico}
\end{figure}
Gráficamente puede detectarse de forma clara que la solución factible del problema original es \(x_1=4\) y \(x_2=0\), sin embargo, vemos que el punto que hemos obtenido es una SBFI. Esto es muy importante ya que, en el caso de este problema sencillo de pocas variables de decisión no tiene mucho sentido aplicar todo el algoritmo a mano, sin embargo para problemas con más restricciones y más variables de decisión es totalmente necesario.

Ahora, tal vez digas: ``Ya tengo mi SBFI. Ahora ¿Cómo resuelvo el PPL original?''

La respuesta está en la \textit{Fase II}. Esta fase es la que se aplica si ya hay una SBFI conocida. Vamos a ver en qué consiste esta fase en detalle a continuación.

\subsubsection{Fase II: Resolución del PPL original}

La Fase II del método Simplex es el procedimiento iterativo de optimización que busca mejorar el valor de la función objetivo (maximizar o minimizar) partiendo de una solución inicial factible. En esta fase, todas las restricciones ya están satisfechas y no hay variables artificiales (o estas valen cero), por lo tanto, se puede aplicar directamente el método Simplex clásico.

La buena noticia es que el algoritmo simplex es el mismo que vimos en la Fase I. En cada iteración se analiza la tabla simplex para:
\begin{enumerate}
  \item Verificar si la solución es óptima (paso 1).
  \item Si no lo es, elegir una variable entrante (paso 2).
  \item Determinar la variable saliente (paso 3).
  \item Actualizar la tabla (paso 4).  
\end{enumerate}

Ahora, que sabemos de que se trata, vamos a resolver el problema original: Resolución de la Fase II para \(\text{max}\, z = 3x_1 + 2x_2\):

\paragraph{Paso 0: Transición a la Fase II}

Si el PPL que se busca resolver no pasó por la Fase I (no se le agregaron variables artificiales) entonces, se parte ya desde esta Fase, ya que el único propósito de la Fase I es encontrar una SBFI. Cómo se parte de la Fase II, entonces no será necesario transformar el problema.

Por otro lado, cuando tenemos un problema que ha tenido que pasar por la Fase I para obtener la SBFI debemos aplicar una transformación a la tabla para poder seguir con la Fase II. Esta transformación consiste en lo siguiente:
\begin{enumerate}
  \item Eliminar columnas de variables artificiales (\(a_1, a_2\)).
  \item Reemplazar fila \(z\) por la función objetivo original. 
  \item Recalcular costos reducidos para la base actual.
\end{enumerate}

Partimos de la tabla final de la Fase I (con \(z = 0\) y solución factible), donde las variables artificiales (\(a_1, a_2\)) ya no son necesarias. Lo que nos sirve de la tabla final de la Fase I es:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & B \\
    \hline
    x_1 & 1 & 0 & -1/2 & 3 \\
    x_2 & 0 & 1 & 1/2 & 1
  \end{NiceMatrix}
\]
\begin{tcolorbox}[myconclusion]
  Nota: se ha cambiado el orden de las filas \(x_1\) y \(x_2\). Esto no cambiará el resultado, solo es para que no se confunda con los subíndices en las explicaciones.
\end{tcolorbox}
Ahora debemos reemplazar la fila \(z\) anterior por la función objetivo original: \(\text{max}\, z=3x_1+2x_2\). En este caso, como a la función objetivo del problema auxiliar también le hemos llamado \(z\), entonces no notaremos una diferencia visual en la tabla respecto de la función objetivo. La única diferencia será el valor actual de \(z\):
\[
  z = 3 \cdot 3 + 2 \cdot 1 = 11
\]
Otra cosa que debemos hacer para poder introducir la fila \(z\) en la tabla es calcular de nuevo todos los costos reducidos. Entonces:
\begin{itemize}
  \item Costo para \(x_1\): \(\bar{c}_1 = c_1 - c_\beta ^T A_\beta^{-1}A_{i1}\)
  \[
    \bar{c}_1 = 3 - (3, 2)\begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      1 \\ 0
    \end{pmatrix} = 0
  \]
  \item Costo para \(x_2\): \(\bar{c}_2 = c_2 - c_\beta ^T A_\beta^{-1}A_{i2}\)
  \[
    \bar{c}_2 = 2 - (3, 2)\begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      0 \\ 1
    \end{pmatrix} = 0
  \]
  \item Costo para \(s_1\): \(\bar{c}_3 = c_3 - c_\beta ^T A_\beta^{-1}A_{i3}\)
  \[
    \bar{c}_3 = 0 - (3, 2)\begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      -1/2 \\ 1/2
    \end{pmatrix} = 0.5
  \]
\end{itemize}
Entonces la tabla luego de la transformación queda:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & B \\
    \hline
    x_1 & 1 & 0 & -1/2 & 3 \\
    x_2 & 0 & 1 & 1/2 & 1 \\
    \hline
    z & 0 & 0 & -1/2 & 11
  \end{NiceMatrix}
\]
A partir de ahora solo se repite el algoritmo ya visto previamente (los 4 pasos).

\paragraph{Iteración 1}

\textbf{Paso 1}: Hay costos reducidos negativos en la columna \(z\) \(\rightarrow\) no estamos en la solución óptima, vamos al paso 2.

\textbf{Paso 2}: El coeficiente más negativo está en la columna 3 (no hay otro coeficiente negativo). Entonces seleccionamos la variable de la columna 3 como variable entrante (\(s_1\)):
\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-4}{4-4}
    ]
    \beta & x_1 & x_2 &  \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(s_1\)}; & B \\
    \hline
    x_1 & 1 & 0 & -1/2 & 3 \\
    x_2 & 0 & 1 & 1/2 & 1 \\
    \hline
    z & 0 & 0 & -1/2 & 11
  \end{NiceMatrix}
\]

\textbf{Paso 3}: calculamos el Ratio test para cada fila no negativa. En este caso hay solo una, la fila 2:
\[
  \text{Ratio}_2 = \frac{1}{0.5} = 2
\]
Como es un valor positivo, podemos seleccionar la variable \(x_2\) como saliente. En la tabla:
\[
  \begin{NiceMatrix}[code-before = 
    \rectanglecolor{green!20}{2-4}{4-4}
    \rectanglecolor{red!20}{3-2}{3-5}
    \rectanglecolor{yellow!50}{3-4}{3-4}
    ]
    \beta & x_1 & x_2 & \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=applegreen, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(s_1\)}; & B \\
    \hline
    x_1 & 1 & 0 & -1/2 & 3 \\
    \tikz[baseline=(X.base)] \node[draw=red, circle, inner sep=1pt, thick] (X) {\(x_2\)}; & 0 & 1 & 1/2 & 1 \\
    \hline
    z & 0 & 0 & -1/2 & 11
  \end{NiceMatrix}
\]
La nueva base es \(\{x_1,s_1\}\). El pivote queda marcado en amarillo para el siguiente paso.

\textbf{Paso 4}: El pivote es \(1/2\), por lo que debemos multiplicar a toda la fila por \(2\):
\[
  (0, 1, 1/2, 1) \cdot 2 = (0, 2, 1, 2)
\]
Y por último aplicamos operaciones fila a todas las columnas:
\begin{itemize}
  \item Fila 1: No es cero, realizamos la operación:
  \[
    (1, 0, -1/2, 3) - (-1/2)(0, 2, 1, 2) = (1, 1, 0, 4)
  \]
  \item Fila \(z\): No es cero, realizamos la operación:
  \[
    (0, 0, -1/2, 11) - (-1/2)(0, 2, 1, 2) = (0, 1, 0, 12)
  \]
\end{itemize}
Con esto la tabla resulta:
\[
  \begin{NiceMatrix}
    \beta & x_1 & x_2 & s_1 & B \\
    \hline
    x_1 & 1 & 1 & 0 & 4 \\
    s_1 & 0 & 2 & 1 & 2 \\
    \hline
    z & 0 & 1 & 0 & 12
  \end{NiceMatrix}
\]

\paragraph{Iteración 2}

\textbf{Paso 1}: No hay coeficientes en la columna \(z\) negativos, se ha llegado a la solución óptima.

\textbf{Resultado}: El resultado con el método simplex tiene una gran ventaja respecto del método gráfico, ya que en la tabla no solo se muestra que la solución óptima ha sido alcanzada. La tabla nos da mucha más información sobre el valor de la función objetivo (beneficio en este caso) y los valores de los excesos, que nos permiten separar lo que son recursos limitados (o escasos) y recursos sobrantes.

Si hubiese un enunciado para el PPL dado, se podría construir una respuesta, sin embargo, como no formulamos un problema verbal primero, entonces no es posible dar una respuesta totalmente acertada. Un posible ejemplo puede ser:

En el caso de este resultado podemos decir: La máxima ganancia (en caso de que el PPL sea económico) se obtiene con 4 unidades de \(x_1\), que es de \$12. Además se tienen \(2\) unidades de sobra respecto a la segunda restricción.

Para dar buenas respuestas cuando se tienen PPLs verbales, la tabla permite interpretar los resultados muy intuitivamente.

\subsubsection{Interpetación de los resultados}

Las interpretaciones económicas o prácticas de los resultados de un problema de programación lineal (PPL) son tan importantes como su resolución matemática. Entender qué significan las variables, restricciones, valores óptimos y duales permite tomar decisiones fundamentadas en contextos reales.

Después de resolver un PPL se pueden interpretar los resultados de diversas maneras:
\begin{enumerate}
  \item Valor óptimo de la función objetivo.
  \item Valores óptimos de las variables de decisión.
  \item Recursos utilizados y excedentes.
  \item Variables de holgura/superávit.
  \item Valores duales o precios sombra.
  \item Análisis de sensibilidad (cambios en coeficientes y restricciones).
\end{enumerate}

Estas interpretaciones permiten transformar una solución matemática en una decisión estratégica en contextos reales.

\subparagraph{¿Qué son los recursos limitados en un PPL?}

En programación lineal, los recursos limitados son las restricciones del problema que reflejan cantidades máximas disponibles de insumos, tiempo, dinero, materiales, mano de obra, espacio, etc.

\subparagraph{¿Qué interpretaciones de resultados se pueden hacer luego de resolver un PPL?}

Después de resolver un PPL, además de obtener el valor óptimo de la función objetivo y los valores óptimos de las variables de decisión, hay varias interpretaciones valiosas:

\begin{enumerate}
  \item Valor óptimo (función objetivo): Es el mejor resultado alcanzable (máximo beneficio o mínimo costo) bajo las condiciones dadas. Tiene interpretación directa: por ejemplo, ``la empresa maximiza su ganancia en \$8400''.
  
  \item Solución óptima (valores de las variables): Los valores óptimos de las variables indican cuánto producir, transportar, comprar, invertir, etc. Por ejemplo: ``producir 120 unidades del producto A y 80 del B''.
  
  \item Recursos utilizados vs. recursos sobrantes: Comparando el lado izquierdo y derecho de cada restricción: Si se usa todo el recurso disponible \(\rightarrow\) el recurso está agotado o saturado. Si no se usa todo el recurso \(\rightarrow\) hay un excedente o recurso no limitante. Esto es útil para identificar aquellos recursos a los que se les debe prestar más atención al momento de tomar decisiones.
  
  \item Variables holgura/superávit: En restricciones \(\leq\), la holgura indica cuánto sobra del recurso. En restricciones \(\geq\), el superávit indica cuánto se excede el mínimo requerido. Su valor se calcula directamente en la tabla final y tiene interpretación física.
  
  \item Multiplicadores o precios sombra (dualidad): Cada restricción tiene asociado un valor dual (también llamado precio sombra o multiplicador de Lagrange). Este valor indica cuánto aumentaría el valor óptimo si se incrementara en una unidad el recurso correspondiente. Por ejemplo, si el precio sombra de una restricción es 5, entonces aumentar una unidad del recurso mejora la ganancia en 5 unidades monetarias. Esto es esencial para toma de decisiones marginales, especialmente en economía y gestión.
  
  \item Análisis de sensibilidad: en ámbitos reales se puede analizar:
  \begin{itemize}
    \item ¿Qué pasa si cambian los coeficientes de la función objetivo?
    \item ¿Qué pasa si se cambia la disponibilidad de un recurso?
    \item ¿Hasta qué punto puede cambiar un parámetro sin que se modifique la base óptima?
  \end{itemize}
  Esto ayuda a determinar la robustez de la solución y tomar decisiones ante incertidumbre.
\end{enumerate}

